\cleardoublepage
\markleft{\abstractname}
\pdfbookmark[1]{Aufgabenstellung}{aufgabenstellung}

\chapter*{Aufgabenstellung}
\section*{Bachelorarbeit im Frühlingssemester 2020, \\ Studiengang Informatik}
\subsection*{Hintergrund}
Die Zersiedelung ist das Abbild des ungestümen Siedlungswachstums. Es sind vor allem die locker bebauten und dünn besiedelten Gebiete – meist fern des Ortskerns, die das Phänomen sichtbar machen. Die Zersiedelung ist mit der Messgrösse Z nach Schwick und Jäger messbar. Die Sektion Grundlagen des Bundesamtes für Raumentwicklung (ARE) will prüfen, wie diese Messgrösse (Zahl, Indikator) in der Raumplanung eingesetzt werden kann.

\subsection*{Aktueller Stand}

Mit der Publikation «Zersiedelung messen und begrenzen» hat die Eidgenössische Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft (WSL) schweizweite Berechnungen durchgeführt und ein Werkzeug online gestellt, das die Berechnungen selber durchführen lässt. Die erforderliche Konfiguration am Desktop GIS ArcGIS, um das «USM -Toolset» laufen zu lassen, ist für den Alltagsgebrauch wenig geeignet. Dies vor allem auch, weil teure Erweiterungen von ArcGIS erforderlich sind.

\subsection*{Aufgabe}

Die Zersiedelung kann durch Planende gemessen werden. Als Kern dient hierfür das Open-Source Desktop-GIS QGIS ggf. mit einem Webservice. Das Instrumentarium umfasst ein Werkzeug, das den Planenden ermöglicht, einfach, effizient und zeitnah den Effekt ihrer planerischen Intervention auf die Zersiedelung zu messen. Im Wesentlichen wird das Siedlungsgebiet als Fläche «aufgezeichnet», mit der Anzahl Erwerbstätigen überlagert und die Berechnung ausgelöst. Die Resultate zeigen den Effekt auf, wie die Zersiedelung sich entwickelt.

\subsection*{Umsetzung des Projekts}

Die Studierenden müssen selber einschätzen, welche Etappen im Rahmen der Arbeit in welcher Tiefe bearbeitet werden können. Die Arbeit kann wie folgt eingeteilt werden:
\begin{itemize}
\item	Ausarbeiten der Architektur des Werkzeuges.
\item	Evaluieren von «Processing as a Service» vs. «Berechnung via QGIS Processing Algorithmus».
\item	Proof-of-Concept erstellen zum Zersiedelungs-Indikator nach Schwick und Jäger.
\item	Realisierung des Werkzeuges für die Berechnung der Messgrösse.
\end{itemize}

\subsection*{Vorgaben – Technologien – Rahmenbedingungen}
\begin{itemize}
\item	Desktop QGIS 3
\item	Computersprache: Python 3
\item	Persistenz: GeoPackage, ggf. PostgreSQL
\end{itemize}

\subsection*{Termine und Bewertungsschema}
Es gelten die üblichen Termine und Regelungen zum Ablauf und zur Bewertung der Arbeit (sechs Aspekte) des Studiengangs Informatik der HSR. Zusätzlich wird besonderes Gewicht gelegt auf moderne Softwareentwicklung (Versioning, Continuous Testing \& Integration, etc.).

\subsubsection*{Beteiligte}

Diplomanden: Ryan Horiguchi und Joël Schwab

Betreuer: Prof. Stefan Keller, Institut für Software HSR

Weitere Beteiligte: Yves Maure, Bundesamt für Raumentwicklung (ARE)

